% report.tex — Laporan: koordinasi fault tolerance lintas-lapis BEAM/OTP <-> Kubernetes
% Kompilasi (XeLaTeX, karena memakai fontspec):
%   xelatex report  &&  bibtex report  &&  xelatex report  &&  xelatex report

\documentclass[11pt,a4paper]{report}

% --- Font: Noto Serif untuk teks utama, JetBrains Mono untuk kode/lstlisting ---
\usepackage{fontspec}
\setmainfont{Noto Serif}
\newfontfamily\notosans{Noto Sans}
\setmonofont{JetBrains Mono}[Scale=0.92]

\usepackage[bahasa]{babel}
\usepackage[a4paper,margin=2.5cm]{geometry}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{float}
\usepackage{caption}
\captionsetup{labelfont=bf}
\usepackage{listings}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algpseudocode}
\floatname{algorithm}{Algoritma}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
  colorlinks=true,
  linkcolor={blue!55!black},
  citecolor={green!45!black},
  urlcolor={magenta!70!black},
}

\graphicspath{{assets/}{../diagrams/problems/}{../diagrams/mechanisms/}{../diagrams/}}

% --- Gaya listing (memakai JetBrains Mono via \ttfamily) ---
\definecolor{codebg}{HTML}{F6F8FA}
\definecolor{codekw}{HTML}{0B5FA5}
\definecolor{codecm}{HTML}{6A737D}
\definecolor{codestr}{HTML}{1A7F37}
\lstset{
  basicstyle=\ttfamily\small,
  backgroundcolor=\color{codebg},
  keywordstyle=\color{codekw}\bfseries,
  commentstyle=\color{codecm}\itshape,
  stringstyle=\color{codestr},
  frame=single, framesep=5pt, rulecolor=\color{gray!35},
  breaklines=true, showstringspaces=false, columns=fullflexible,
  numbers=left, numberstyle=\ttfamily\footnotesize\color{gray!70},
  xleftmargin=2.2em,
  keywords={defmodule,def,defp,do,end,use,fn,case,cond,Supervisor,GenServer,start_link,init,children,strategy}
}

\newcommand{\todo}[1]{\textcolor{red}{[CATATAN: #1]}}
% kotak centang untuk checklist (selesai / belum)
\newcommand{\cbtodo}{\ensuremath{\square}}
\newcommand{\cbdone}{\rlap{\hspace{0.12em}\raisebox{0.25ex}{\scriptsize\ensuremath{\checkmark}}}\ensuremath{\square}}

\title{\textbf{Mengoordinasikan Dua Lapis Self-Healing:}\\[4pt]
Toleransi Kesalahan Lintas-Lapis antara Runtime BEAM dan Kubernetes}
\author{Alfa Yohannis\\ Universitas Pradita \\ \texttt{alfa.ryano@pradita.ac.id}}
\date{\today}

\begin{document}
\maketitle

\begin{abstract}
\noindent Sistem Elixir berbasis cloud memuat dua mekanisme toleransi kesalahan yang
saling tumpang tindih namun bekerja independen: supervisi OTP pada lapis \emph{runtime}
bahasa dan \emph{self-healing} Kubernetes pada lapis orkestrasi. Masing-masing
efektif jika berdiri sendiri, tetapi karena tidak berkoordinasi, keduanya memunculkan
ragam kegagalan di perbatasannya---\emph{probe} yang salah melaporkan VM yang macet,
pemulihan ganda yang mubazir, lalu lintas yang diarahkan ke node yang belum bergabung ke
\emph{cluster}, kehilangan state ketika \emph{handoff} pada \emph{graceful shutdown}
melampaui \emph{grace period}, serta \emph{split-brain} yang tak terlihat oleh
orkestrator. Laporan ini mengarakterisasi celah koordinasi tersebut, mengusulkan sebuah
protokol koordinasi lintas-lapis yang memberi supervisor OTP dan pengendali Kubernetes
sebuah kontrak kepemilikan dan \emph{handoff} yang jelas, lalu mengevaluasinya melalui
injeksi kesalahan terhadap \emph{baseline} tanpa koordinasi. \todo{1--2 kalimat hasil
utama setelah evaluasi.} Kami juga menunjukkan bahwa celah ini berlaku lintas
\emph{actor runtime}: tumpukan JVM/Akka sudah menyediakan sebagian \emph{plumbing}-nya,
tumpukan BEAM belum, dan belum ada platform yang memformalkan koordinasi tersebut
sebagai dua \emph{control loop} yang saling berinteraksi.
\end{abstract}

\tableofcontents

\chapter{Pendahuluan}
\label{ch:intro}
Baik runtime BEAM/OTP maupun Kubernetes sama-sama memiliki mekanisme \emph{self-healing} bawaan,
namun keduanya beroperasi pada granularitas yang berbeda: OTP memulihkan kegagalan pada
tingkat \emph{process} di dalam satu VM, sedangkan Kubernetes memulihkan kegagalan pada
tingkat \emph{pod}/\emph{node}. Karena keduanya tidak saling berbicara secara baku,
interaksinya di perbatasan justru memunculkan masalah yang tidak dialami masing-masing
lapis ketika bekerja sendiri. \todo{perkuat motivasi dengan laporan praktik dan isu
\emph{rolling update} pada Akka.}

\noindent Kontribusi laporan ini:
\begin{itemize}[nosep]
  \item Taksonomi komunikasi BEAM$\leftrightarrow$Kubernetes yang diperlukan, serta katalog
        lima \emph{titik gesekan} runtime-vs-orkestrator (Bab~\ref{ch:problems}).
  \item Sebuah protokol koordinasi lintas-lapis antara supervisor OTP dan pengendali
        Kubernetes (Bab~\ref{ch:design}).
  \item Evaluasi melalui injeksi kesalahan terhadap \emph{baseline} tanpa koordinasi
        (Bab~\ref{ch:eval}).
  \item Bukti bahwa celah ini dan solusi parsialnya bersifat umum lintas \emph{actor
        runtime} (Bab~\ref{ch:disc}).
\end{itemize}

\chapter{Latar Belakang}
\label{ch:background}
\textbf{Supervisi OTP.} Pada BEAM, kegagalan ditangani dengan filosofi ``\emph{let it
crash}'': sebuah \emph{supervisor} memantau anak-anaknya dan menyalakannya ulang menurut
strategi tertentu bila terjadi \emph{crash}. Batas intensitas \emph{restart} diatur oleh
\texttt{max\_restarts}/\texttt{max\_seconds}.

\begin{lstlisting}[caption={Contoh \emph{supervision tree} OTP sederhana.}, label={lst:sup}]
defmodule MyApp.Supervisor do
  use Supervisor

  def start_link(arg) do
    Supervisor.start_link(__MODULE__, arg, name: __MODULE__)
  end

  def init(_arg) do
    children = [
      {MyApp.Worker, []},
      {MyApp.Cache, []}
    ]
    Supervisor.init(children, strategy: :one_for_one, max_restarts: 3, max_seconds: 5)
  end
end
\end{lstlisting}

Listing~\ref{lst:sup} memperlihatkan sebuah \emph{supervisor} berstrategi
\texttt{:one\_for\_one} yang mengawasi dua anak (\texttt{Worker} dan \texttt{Cache}):
bila salah satu anak \emph{crash}, hanya anak itu yang disalakan ulang; bila intensitas
\emph{restart} melampaui \texttt{max\_restarts} dalam rentang \texttt{max\_seconds},
supervisor menghentikan dirinya sehingga kegagalan tereskalasi ke induknya. Perilaku
eskalasi inilah yang kelak berbenturan dengan \emph{restart} pada tingkat \emph{pod}
(Bab~\ref{ch:problems}).

\noindent\textbf{Kubernetes.} Kubernetes mengelola siklus hidup \emph{pod} melalui
\emph{liveness}/\emph{readiness probe}, pengendali (\emph{controller}),
\emph{PodDisruptionBudget} (PDB)~\cite{k8sPDB}, dan \emph{graceful shutdown}
(\texttt{SIGTERM} + \texttt{terminationGracePeriodSeconds}). Penskalaan berbasis metrik
aplikasi dapat dilakukan dengan KEDA~\cite{keda}.

\noindent\textbf{Klastering BEAM.} Di atas Kubernetes, pembentukan \emph{cluster} BEAM
lazim memakai libcluster~\cite{libcluster}, sementara Horde~\cite{horde} menyediakan
\emph{supervisor}/\emph{registry} terdistribusi dengan \emph{handoff} proses. Untuk
menulis \emph{operator} Kubernetes dalam Elixir tersedia Bonny~\cite{bonny}.

\input{readme}

% ---- Bab-bab terpisah ----
\input{problems}
\input{literature-review}
\input{mechanisms}

\chapter{Rancangan: Protokol Koordinasi Lintas-Lapis}
\label{ch:design}
Kontribusi inti memaketkan M3, M7, dan M8---ditambah bagian M4 yang baru bagi BEAM
(\emph{handoff-blocking termination} dan \emph{readiness} berbasis \emph{supervision
tree})---menjadi satu protokol koordinasi dengan kontrak kepemilikan/\emph{handoff} yang
jelas antara supervisor OTP dan pengendali Kubernetes.
\todo{mesin keadaan (\emph{state machine}); antarmuka OTP$\leftrightarrow$K8s; hukum
kendali (hukum \emph{grace} M3, pemetaan kuorum$\rightarrow$PDB M7, fungsi eskalasi
\emph{restart-budget}$\leftrightarrow$\emph{backoff} M8); invarian keselamatan: tanpa
pemulihan ganda, tanpa pelanggaran kuorum, tanpa \texttt{SIGKILL} di tengah \emph{handoff}.}

\chapter{Metodologi Evaluasi}
\label{ch:eval}
\textbf{Testbed.} Aplikasi Phoenix/Elixir dengan libcluster + Horde di atas \emph{cluster}
\texttt{kind}, dalam dua \emph{build}: terkoordinasi dan \emph{baseline} tanpa koordinasi.
\textbf{Kesalahan} (dipetakan ke Bab~\ref{ch:problems}): \emph{rolling deploy},
\emph{node drain}, partisi jaringan, OOM, subsistem macet, dan \emph{crash-loop}---disuntik
dengan Chaos Mesh / LitmusChaos. \textbf{Metrik:} MTTR, kehilangan permintaan/koneksi,
laju kehilangan state, jumlah \emph{restart} mubazir, dan \emph{overhead} koordinasi.
\todo{matriks eksperimen; jumlah ulangan $N$; uji statistik; hasil.}

\chapter{Diskusi}
\label{ch:disc}
\section{Generalisasi}
\todo{posisikan terhadap Akka~\cite{akkaHealth,akkaLease} dan Orleans~\cite{orleans};
asimetri lintas-platform; replikasi kecil di Akka untuk validitas eksternal.}
\section{Ancaman terhadap Validitas}
\todo{validitas konstruk/internal/eksternal/kesimpulan; bias satu ekosistem; realisme
injeksi kesalahan; keyakinan kebaruan masih sedang sebelum verifikasi ulang.}

\chapter{Kesimpulan}
\label{ch:conclusion}
\todo{nyatakan ulang celah koordinasi, protokol yang diusulkan, hasil utama, dan
generalisasinya.}

\bibliographystyle{plain}
\bibliography{refs}

\appendix
\input{glossary}
\input{project-status}
\input{roadmap}

\end{document}
